# ゼミ 2023-11-24

[[_TOC_]]

## GrADSの練習

GrADSは作図と簡単な計算を行うソフトウェア。

GrADSもスクリプトを作成することができる。ただし文法はbashやFortranとは異なる。



## 今日の資料



## 気象庁全球結合モデル

### 概要

全球大気モデルと全球海洋モデルを、カップラーというソフトを使って結合させたもの。

#### 情報

https://www.jma.go.jp/jma/kishou/know/whitep/1-3-7.html

https://repository.dl.itc.u-tokyo.ac.jp/records/2007330



### データの所在

```shell
$ ls /work02/DATA3/MRI.CM/2016
0README_MRI_2016.TXT
1UNTAR.sh*
JRA-3Q_Hist_Daily_201606.tar
SFTP_BATCH.TXT
v1.7_HiHi/
v1.7_HiHi_AGCM/
```

v1.7_HiHiは大気海洋結合モデルの計算結果

```
$ ls /work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi/
d_monit_a/  d_monit_o/
```

d_monit_a/は大気のデータ 

d_monit_o/は海洋のデータ

v1.7_HiHiは大気モデルの計算結果

```
$ ls /work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi_AGCM/
d_monit_a/
```



## GrADSの起動・終了

### 起動

Rloginで,

```plaintext
$ grads -bcp
```

> Grid Analysis and Display System (GrADS) Version 2.2.1
>
> Config: v2.2.1 little-endian readline grib2 netcdf hdf4-sds hdf5 opendap-grids geotiff shapefile
>
> GX Package Initialization: Size = 8.5 11
>
> ga-> 

### 終了

```
ga-> quit
GX Package Terminated 
```



## シェルとプロンプトについて

##### シェル

https://eng-entrance.com/linux-shell

ユーザーからの命令を受け取って，OSに伝える役割をするインターフェースとなるソフトウェア

シェルにはいくつか種類がある。当研究室では最も一般的なbashを使っている。

##### `プロンプト`

[https://e-words.jp/w/%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%B3%E3%83%97%E3%83%88.html](https://e-words.jp/w/プロンプト.html)

コマンド入力待ちの状態であることを示す記号

GrADSのプロンプト

```plaintext
ga->
```

Bashのプロンプト

```plaintext
$　
```



##### 注意

bashのプロンプト`$`が表示されているときは，bashのコマンドが使用可能であるが，GrADSのコマンドは使用できない。

GrADSのプロンプト`ga->`が表示されているときは，GrADSのコマンドが使用可能であるが，bashのコマンドはそのままでは使用できない



## GrADSの初歩

### CTLファイルの所在確認

ＧrADSで作業を行う際は、データファイルに関する情報（データの種類、並べ方）などを書いたCTL（コントロール）ファイルというファイルを用いる。

まずコントロールファイルの所在を確かめる。

今回使用するコントロールファイルは、

/work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi/d_monit_a/2016053000/

というディレクトリに存在する、末尾がncctlで終わるファイルである。

```BASH
/work09/am
$ ls /work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi/d_monit_a/2016053000/*ncctl
/work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi/d_monit_a/2016053000/atm_diag_avr_1hr.ncctl
/work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi/d_monit_a/2016053000/atm_snp_1hr.ncctl
/work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi/d_monit_a/2016053000/atm_snp_1hr_glb.ncctl
/work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi/d_monit_a/2016053000/atm_zonal_snp_1hr.ncctl
/work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi/d_monit_a/2016053000/atm_zonal_snp_1hr_glb.ncctl
/work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi/d_monit_a/2016053000/sfc_avr_1hr.ncctl
/work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi/d_monit_a/2016053000/sfc_avr_1hr_glb.ncctl
/work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi/d_monit_a/2016053000/sfc_snp_1hr.ncctl
/work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi/d_monit_a/2016053000/sfc_snp_1hr_glb.ncctl
```

実際にコントロールファイルの内容を画面に表示させてみる。

```bash
$ less /work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi/d_monit_a/2016053000/atm_snp_1hr.ncctl
```

lessは長いテキストファイルを画面表示させるためのコマンドで、

終了させるときはq

1画面分先に進むときは, スペース

gで先頭に戻る

```bash
DSET ^atm_snp_1hr.nc
DTYPE NETCDF
OPTIONS  
TITLE atm_snp_1hr    SNP ( Snapshot data )
UNDEF -9.99E33
XDEF  960  LINEAR   110.0625000    0.0937500
YDEF  523  LEVELS
```

大文字・小文字の区別はない

`DSET`: データファイルの名前

`^`: カレント・ディレクトリ，自分が現在いるディレクトリ）を意味する記号 この場合したがって，ctlファイルとデータファイルが同じ場所に保存されていることを仮定している (^を実際にデータがあるディレクトリに書き換えることで変更可能)

`DTYPE`: ファイルの種類で、今回はNetCDFという種類のファイルを用いている。

`undef -9.99E33`: undefined（定義されていない）の略。値が存在しない場所には，ダミーの値として-9.99×10の33乗という値が入っている。

`xdef`: 東西方向のデータ並びに関する情報

```
XDEF  960  LINEAR   110.0625000    0.0937500
```

東西方向に９６０個データがある。LINEARは等間隔でデータが並んでいるという意味。西の端の点の経度が東経110.0625000度である。隣り合う点の間の間隔が0.0937500度（約10km）である。

`ydef`: 東西方向のデータ並びに関する情報

```bash
YDEF  523  LEVELS
```

南北方向に523個データがある。LEVELSは一個一個の点の座標をすべて指定する。

`tdef`: 時間方向のデータ並びに関する情報

`zdef`: 鉛直方向のデータ数

```
ZDEF   27  LEVELS
     1000.000  975.000  950.000  925.000  900.000
      875.000  850.000  825.000  800.000  775.000
      750.000  700.000  650.000  600.000  550.000
      500.000  450.000  400.000  350.000  300.000
      250.000  225.000  200.000  175.000  150.000
      125.000  100.000
```

鉛直方向に27個データがある。LEVELSは一個一個の点の座標（今の場合は気圧）をすべて指定する。高度(km)を指定することもできる。（ZDEFに書かれた数値の範囲を見てGrADSが自動判別する）。

`VARS`: 保存されている変数の数

`template`: ファイル名の指定にひな型 (template)を使う。

`byteswapped`: バイナリデータはビッグエンディアンである。



#### GrADSの起動

Rloginで,

```plaintext
$ grads -bcp
```

#### CTLファイルを開く

```bash
ga-> open /work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi/d_monit_a/2016053000/atm_snp_1hr.ncctl
```

```bash
Data file /work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi/d_monit_a/2016053000/atm_snp_1hr.nc is open as file 1
LON set to 110.062 199.969 
LAT set to 15.0469 63.9844 
LEV set to 1000 1000 
Time values set: 2016:5:30:0 2016:5:30:0 
E set to 1 1 
```



#### データの格子と変数に関する情報を表示する

```plaintext
ga-> q ctlinfo
```

> dset /work02/DATA3/MRI.CM/2016/v1.7_HiHi/d_monit_a/2016053000/atm_snp_1hr.nc
> title atm_snp_1hr    SNP ( Snapshot data )
> undef -9.99e+33
> dtype netcdf
> xdef 960 linear 110.062 0.09375
> ydef 523 levels 15.0469 15.1406 15.2344 15.3281 15.4219 15.5156 15.6094 15.7031
>  15.7969 15.8906 15.9844 16.0781 16.1719 16.2656 16.3594 16.4531 16.5469 16.6406
> .....
>  62.6719 62.7656 62.8594 62.9531 63.0469 63.1406 63.2344 63.3281 63.4219 63.5156
>  63.6094 63.7031 63.7969 63.8906 63.9844
> zdef 27 levels 1000 975 950 925 900 875 850 825
>  800 775 750 700 650 600 550 500 450 400
>  350 300 250 225 200 175 150 125 100
> tdef 265 linear 00Z30MAY2016 60mn
> vars 7
> u  27  t,z,y,x  Longitudinal Wind Speed                                                          m/s              1
> v  27  t,z,y,x  Latitudinal Wind Speed                                                           m/s              1
> t  27  t,z,y,x  Temperature                                                                      K                1
> q  27  t,z,y,x  Specific Humidity                                                                kg/kg            1
> z  27  t,z,y,x  Geopotential Height                                                              m                1
> cwc  27  t,z,y,x  cloud_water_content                                                              kg/kg            1
> omg  27  t,z,y,x  Vertical P-Velocity                                                              Pa/s             1
> endvars

**undef**はundefinedの略で，欠損値（データが無い点に入れるダミーの値）のことを意味する

**dtype**はデータファイルの型を指定している。ここではnetcdf



#### 現在の次元を表示する

いま利用可能な変数の次元を表示する。

```plaintext
ga-> q dims
```

> Default file number is: 1 
> X is varying   Lon = 110.062 to 199.969   X = 1 to 960
> Y is varying   Lat = 15.0469 to 63.9844   Y = 1 to 523
> Z is fixed     Lev = 1000  Z = 1
> T is fixed     Time = 00Z30MAY2016  T = 1
> E is fixed     Ens = 1  E = 1

経度は110.062から199.969度の範囲が利用できる。

緯度は 15.0469から63.9844度の範囲が利用できる。

気圧は1000hPaで固定されている

時刻は00Z30MAY2016で固定されている

アンサンブル(実験番号)は1で固定されている。



## 作図の練習

### 等値線を書く

知識: 等値線のことをコンター (contour)ということがある

```bash
ga-> d t
Contouring: 273 to 300 interval 3 
```

dはdisplayの略

d tでtという量（今の場合気温）の図を書け、という意味になる。

#### 図をファイルに書き出す

```
ga-> gxprint T2016-05-30_00_T.PDF
Created PDF file T2016-05-30_00_T.PDF
```

T2016-05-30_00_T.PDFはファイル名。末尾のPDFは拡張子と呼ばれ、画像ファイルの種類を示す。今の場合PDFファイルとなる。そのほかには, gif, png, jpg, ps, epsが使用できる。

![Clipboard01](2023-11-24/Clipboard01.png)

#### 画面の消去

```plaintext
ga-> cc
```

この場合、背景が白色になる。



#### 再描画

tの単位がKなので，摂氏に変換して作図

```plaintext
ga-> d t-273.15
```

```
ga-> gxprint T2016-05-30_00_T.PDF
Created PDF file T2016-05-30_00_T.PDF
```

![Clipboard02](2023-11-24/Clipboard02.png)

```
ga-> cc
```

#### 等値線間隔の変更

```plaintext
ga-> set gxout contour
ga-> set cint 10 
ga-> d t-273.15
```

```
ga-> gxprint T2016-05-30_00_T.PDF
Created PDF file T2016-05-30_00_T.PDF
```

![Clipboard03](2023-11-24/Clipboard03.png)

#### 特定の値の等値線を引く

```
ga-> cc
```

```plaintext
ga-> set clevs 5 15 25
ga-> d t-273.15
```

```
ga-> gxprint T2016-05-30_00_T.PDF
Created PDF file T2016-05-30_00_T.PDF
```

![Clipboard04](2023-11-24/Clipboard04.png)

#### 等値線のラベルを消す

```plaintext
ga-> cc
ga-> set clab off
ga-> d t-273.15
```



> Contouring: 1000 to 1018 interval 2

#### 等値線の文字の大きさを変更する

```plaintext
ga-> cc
ga-> set clab on
ga-> set clopts 1 3 0.2
```



> SET CLOPTS values:  Color = 1 Thickness = 3 Size = 0.2

set clopts 色番号 [太さ [大きさ]]

```plaintext
ga-> d t-273.15
```



> Contouring: 1000 to 1018 interval 2

#### 等値線の文字を入れる間隔を変更する

```plaintext
ga-> cc
ga-> set clab on
ga-> set clopts 1 3 0.2
```



> SET CLOPTS values:  Color = 1 Thickness = 3 Size = 0.2

```plaintext
ga-> set clskip 2
ga-> d t-273.15
```



> Contouring: 1000 to 1018 interval 2

#### ベクトル図

```plaintext
ga-> cc
ga-> set gxout vector
ga-> d u;v
```

ベクトルの本数が多すぎて (10km間隔にデータがある)，真っ黒になる

#### ベクトルを間引く

```plaintext
ga-> cc
ga-> d skip(u,50,50);v
```



#### カラーシェードを書く

```plaintext
ga-> set gxout shade2
ga-> d t-273.15
ga-> cbarn
```



#### 色を変える

```plaintext
ga-> cc
ga-> color 0 30 2 -kind blue->white->red
```



> blue->white->red
>  clevs= 1000 1002 1004 1006 1008 1010 1012 1014 1016 1018
>  ccols= 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26

```plaintext
ga-> d t-273.15
```



> Contouring at clevs =  1000 1002 1004 1006 1008 1010 1012 1014 1016 1018

```plaintext
ga-> cbarn
```



colorコマンドについては下記参照 (grads colorで検索するとヒットする)

http://kodama.fubuki.info/wiki/wiki.cgi/GrADS/script/color.gs?lang=jp

色見本については下記も参照

https://gitlab.com/infoaofd/lab/-/blob/master/GRADS/GRADS_TIPS.md

#### 色分けの間隔を指定する

```plaintext
ga-> cc
ga-> color -levs 0 5 10 15 20 25 -kind blue->white->red
```





```plaintext
ga-> d t-273.15
```



> Contouring at clevs =  1000 1001 1002 1003 1004 1005 1006 1010

```plaintext
ga-> cbarn
```



#### カラーシェードと等値線の重ね合わせ

```plaintext
ga-> cc
ga-> color -levs 0 5 10 15 20 25 30 -kind blue->white->red
```



> white->gold->orange
>  clevs= 1000 1001 1002 1003 1004 1005 1006 1010
>  ccols= 16 17 18 19 20 21 22 23 24

```plaintext
ga-> d t-273.15
```



> Contouring at clevs =  1000 1001 1002 1003 1004 1005 1006 1010

```plaintext
ga-> cbarn
ga-> set gxout contour
ga-> set cint 5
```

**図を重ねるときの注意**

軸ラベルの文字が汚くなるので，一枚目の図を書き終わった後に,

```plaintext
ga-> set xlab off
ga-> set ylab off
```

を入れる。

```plaintext
ga-> d t-273.15
```



#### 図をファイルに書き出す

##### pdfファイルに書き出す

```plaintext
ga-> gxprint FIG.pdf
```



## GrADSの資料

https://researchmap.jp/multidatabases/multidatabase_contents/detail/232785/1c5fd957c7713a7370a2532f6889c9db?frame_id=822841



## 演習

残りの部分を自分でやってみる

上記資料を読んでおく。
